<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"> <channel><title>Apuntes de eduardófilo</title><description>Apuntes varios sobre algunas de las cosas que necesito recordar, principalmente sobre Desarrollo y Sistemas.</description><link>https://apuntes.eduardofilo.es/</link><atom:link href="https://apuntes.eduardofilo.es/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><managingEditor>Eduardo Moreno Lamana</managingEditor><docs>https://github.com/eduardofilo/eduardofilo.mkdocs</docs><language>es</language> <pubDate>Mon, 09 Sep 2024 22:53:52 -0000</pubDate> <lastBuildDate>Mon, 09 Sep 2024 22:53:52 -0000</lastBuildDate> <ttl>1440</ttl> <generator>MkDocs RSS plugin - v1.15.0</generator> <item> <title>ZX Mechtrum</title> <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Mechtrum&#34; src=&#34;/images/posts/2024-09-09_zx_mechtrum/mechtrum_logo.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hace tiempo que me apetecía montar un kit de &lt;a href=&#34;https://www.bytedelight.com/?product=harlequin-128k-rev-2d-black-large-diy-kit&#34;&gt;ZX Spectrum Harlequin 128&lt;/a&gt;. Es el Spectrum perfecto (128KB, soporte de todos los modelos/ROMs de las distintas versiones producidas por Sinclair y Amstrad, y con componentes que se pueden adquirir a día de hoy, incluida la ULA que está reemplazada por lógica discreta). Pero para la caja, la opción de adquirir una de las carcasas réplica del 48K original (gomas), no me entusiasmaba.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hace unos meses conocí el proyecto &lt;a href=&#34;https://leesmithsworkshop.co.uk/products/the-mechtrum-mechanical-keyboard-zx-spectrum-case&#34;&gt;ZX Mechtrum&lt;/a&gt; de Lee Smith, una caja para placas de formato 48KB con un teclado mecánico, y me pareció el complemento perfecto para el Harlequin. De hecho, en el &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Gr8KhQHaJr4&#34;&gt;vídeo del canal More Fun Making It&lt;/a&gt; gracias al que supe de su existencia, su creador comenta que tiene el proyecto inmediato de instalar un Harlequin 128 en una de estas cajas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como ya existen varios vídeos y guías tanto del &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=s1klr5vRye0&#34;&gt;kit Harlequin&lt;/a&gt; como de la caja &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=O_FdXpOi2W4&#34;&gt;ZX Mechtrum&lt;/a&gt;, no voy a detallar el proceso de montaje, pero sí describirlo en general y comentar algunas particularidades y problemas que he encontrado.&lt;/p&gt;</description><link>https://apuntes.eduardofilo.es/2024-09-09_zx_mechtrum.html</link> <pubDate>Mon, 09 Sep 2024 12:00:00 +0200</pubDate><source url="https://apuntes.eduardofilo.es/rss.xml">Apuntes de eduardófilo</source><guid isPermaLink="true">https://apuntes.eduardofilo.es/2024-09-09_zx_mechtrum.html</guid> </item> <item> <title>ZX Mechtrum</title> <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Mechtrum&#34; src=&#34;/images/posts/2024-09-09_zx_mechtrum/mechtrum_logo.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;For a while, I’ve wanted to assemble a &lt;a href=&#34;https://www.bytedelight.com/?product=harlequin-128k-rev-2d-black-large-diy-kit&#34;&gt;ZX Spectrum Harlequin 128&lt;/a&gt; kit. It’s the perfect Spectrum (128KB, supports all models/ROMs from the various versions produced by Sinclair and Amstrad, and with components that can still be acquired today, including the ULA, which has been replaced by discrete logic). However, the option of purchasing a replica case of the original 48K (rubber keys) didn’t really excite me.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A few months ago, I came across Lee Smith’s &lt;a href=&#34;https://leesmithsworkshop.co.uk/products/the-mechtrum-mechanical-keyboard-zx-spectrum-case&#34;&gt;ZX Mechtrum&lt;/a&gt; project, a case for 48KB-format boards with a mechanical keyboard, and it seemed like the perfect complement for the Harlequin. In fact, in the &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Gr8KhQHaJr4&#34;&gt;video from the More Fun Making It channel&lt;/a&gt;, through which I learned of its existence, its creator mentions that he plans to install a Harlequin 128 in one of these cases soon.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Since there are already several videos and guides for both the &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=s1klr5vRye0&#34;&gt;Harlequin kit&lt;/a&gt; and the &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=O_FdXpOi2W4&#34;&gt;ZX Mechtrum&lt;/a&gt; case, I won’t detail the assembly process but will instead describe it generally and mention some peculiarities and problems I encountered.&lt;/p&gt;</description><link>https://apuntes.eduardofilo.es/en/2024-09-09_zx_mechtrum.html</link> <pubDate>Mon, 09 Sep 2024 12:00:00 +0200</pubDate><source url="https://apuntes.eduardofilo.es/rss.xml">Apuntes de eduardófilo</source><guid isPermaLink="true">https://apuntes.eduardofilo.es/en/2024-09-09_zx_mechtrum.html</guid> </item> <item> <title>Instalación Arch Linux en Steam Deck</title> <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Steam Deck con Arch Linux&#34; src=&#34;/images/posts/2024-09-04_steam_deck_arch/steam_deck_logo.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En julio de 2024 durante unas semanas, el modelo de 512GB de la Steam Deck LCD pudo adquirirse por debajo de los 400€. Un precio muy atractivo para una &lt;a href=&#34;https://www.steamdeck.com/es/tech/deck&#34;&gt;máquina decente&lt;/a&gt; con procesador AMD de arquitectura x86 (AMD64), 16GB de RAM, disco SSD tipo NVMe de la capacidad mencionada antes, pantalla táctil y controles de juego integrados. Es decir un PC consolizado, pero un PC al fin y al cabo. Pero sobre todo lo que hace para mi especialmente atractiva la máquina es su soporte Linux completo, lo que la convierte en una plataforma ideal para cacharrear con distribuciones Linux o utilizarlo como PC portátil secundario. Todo esto naturalmente además de su uso convencional para jugar y &lt;a href=&#34;https://www.emudeck.com/&#34;&gt;emular&lt;/a&gt; videojuegos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SteamOS, el sistema operativo que trae de serie, está basado en Arch Linux, y en su modo escritorio, puede utilizarse prácticamente como un Arch Linux normal. La principal restricción es que está construido en modo inmutable y a pesar de que este tipo de configuración de sistema tiene sus virtudes y se entiende perfectamente que Valve lo haya escogido para su máquina, todavía prefiero un sistema normal (mutable), por lo que me decidí por instalar un Arch normal y aprender a instalar de paso esta distribución. Según el &lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/title/Steam_Deck&#34;&gt;wiki de Arch&lt;/a&gt;, el hardware del modelo LCD de la Steam Deck está soportado al 100% en Arch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lo que sigue es el procedimiento completo que he utilizado.&lt;/p&gt;</description><link>https://apuntes.eduardofilo.es/2024-09-04_steam_deck_arch.html</link> <pubDate>Wed, 04 Sep 2024 15:30:00 +0200</pubDate><source url="https://apuntes.eduardofilo.es/rss.xml">Apuntes de eduardófilo</source><guid isPermaLink="true">https://apuntes.eduardofilo.es/2024-09-04_steam_deck_arch.html</guid> </item> <item> <title>Installing Arch Linux on Steam Deck</title> <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Steam Deck with Arch Linux&#34; src=&#34;/images/posts/2024-09-04_steam_deck_arch/steam_deck_logo.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In July 2024, the 512GB LCD model of the Steam Deck was available for under €400 for a few weeks. This price was very appealing for a &lt;a href=&#34;https://www.steamdeck.com/es/tech/deck&#34;&gt;decent machine&lt;/a&gt; with an AMD processor based on x86 (AMD64) architecture, 16GB of RAM, an NVMe SSD of the mentioned capacity, a touchscreen, and integrated gaming controls. Essentially, it&#39;s a handheld PC, but still a PC. What makes this machine especially attractive to me is its full Linux support, making it an ideal platform for tinkering with Linux distributions or using it as a secondary portable PC. Of course, this is in addition to its conventional use for gaming and &lt;a href=&#34;https://www.emudeck.com/&#34;&gt;emulating&lt;/a&gt; video games.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SteamOS, the default operating system, is based on Arch Linux, and in desktop mode, it can be used almost like a regular Arch Linux system. The main restriction is that it&#39;s built in immutable mode. While this type of system configuration has its virtues and it&#39;s understandable why Valve chose it for their machine, I still prefer a normal (mutable) system. So, I decided to install a regular Arch Linux and learn how to install this distribution. According to the &lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/title/Steam_Deck&#34;&gt;Arch wiki&lt;/a&gt;, the hardware of the Steam Deck LCD model is 100% supported by Arch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The following is the complete procedure I used.&lt;/p&gt;</description><link>https://apuntes.eduardofilo.es/en/2024-09-04_steam_deck_arch.html</link> <pubDate>Wed, 04 Sep 2024 15:30:00 +0200</pubDate><source url="https://apuntes.eduardofilo.es/rss.xml">Apuntes de eduardófilo</source><guid isPermaLink="true">https://apuntes.eduardofilo.es/en/2024-09-04_steam_deck_arch.html</guid> </item> <item> <title>Vías Zaragoza - Campus en bicicleta</title> <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Pelotón ciclista&#34; src=&#34;/images/posts/2024-05-31_campus_aula_dei_en_bici/peloton.jpg&#34;&gt;Foto de Javier Rodrigo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Actualmente trabajo en el Campus de Aula Dei, a unos 15Km de Zaragoza. Aunque existen varias opciones para acudir al campus en autobús, en mi caso particular la combinación de rutas y horarios no es favorable, por lo que desde un principio opté por ir en bicicleta. Tras unos días realizando pruebas, ajusté la ruta y la equipación para hacerla más conveniente y segura. En este post enumero las distintas opciones que he terminado conociendo y describo a mi parecer sus ventajas e inconvenientes.&lt;/p&gt;</description><link>https://apuntes.eduardofilo.es/2024-05-31_campus_aula_dei_en_bici.html</link> <pubDate>Fri, 31 May 2024 08:00:00 +0200</pubDate><source url="https://apuntes.eduardofilo.es/rss.xml">Apuntes de eduardófilo</source><guid isPermaLink="true">https://apuntes.eduardofilo.es/2024-05-31_campus_aula_dei_en_bici.html</guid> </item> <item> <title>Zaragoza - Campus routes by bike</title> <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Cycling peloton&#34; src=&#34;/images/posts/2024-05-31_campus_aula_dei_en_bici/peloton.jpg&#34;&gt;Photo by Javier Rodrigo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Currently, I work at the Aula Dei Campus, about 15 km from Zaragoza. Although there are several options for getting to the campus by bus, in my particular case, the combination of routes and schedules is not favorable, so from the beginning, I chose to go by bike. After a few days of testing, I adjusted the route and equipment to make it more convenient and safe. In this post, I list the different options I have come to know and describe, in my opinion, their pros and cons.&lt;/p&gt;</description><link>https://apuntes.eduardofilo.es/en/2024-05-31_campus_aula_dei_en_bici.html</link> <pubDate>Fri, 31 May 2024 08:00:00 +0200</pubDate><source url="https://apuntes.eduardofilo.es/rss.xml">Apuntes de eduardófilo</source><guid isPermaLink="true">https://apuntes.eduardofilo.es/en/2024-05-31_campus_aula_dei_en_bici.html</guid> </item> <item> <title>Entrevista en Podcast Linux</title> <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Podcast Linux&#34; src=&#34;/images/posts/2022-10-05_entrevista_podcast_linux/logo-plano.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hace unas semanas Juan Febles, responsable de &lt;a href=&#34;https://podcastlinux.com/&#34;&gt;Podcast Linux&lt;/a&gt;, tuvo la gentileza de invitarme para charlar con él en su programa. Fundamentalmente hablamos sobre la imagen Adán para consolas portátiles de retro-emulación. Charlamos también de mis comienzos y recorrido con Linux y el software libre, un sistema operativo y filosofía que nos apasionan tanto a Juan como a mi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde aquí agradecer de nuevo a Juan por haberse fijado en el proyecto Adán y considerarlo como contenido interesante para su podcast, que por cierto te animo a seguir si su temática está entre tus intereses.&lt;/p&gt;</description><link>https://apuntes.eduardofilo.es/2022-10-05_entrevista_podcast_linux.html</link> <pubDate>Wed, 05 Oct 2022 07:00:00 +0200</pubDate><source url="https://apuntes.eduardofilo.es/rss.xml">Apuntes de eduardófilo</source><guid isPermaLink="true">https://apuntes.eduardofilo.es/2022-10-05_entrevista_podcast_linux.html</guid> </item> <item> <title>Podcast Linux Interview</title> <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Podcast Linux&#34; src=&#34;/images/posts/2022-10-05_entrevista_podcast_linux/logo-plano.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A few weeks ago Juan Febles, creator of &lt;a href=&#34;https://podcastlinux.com/&#34;&gt;Podcast Linux&lt;/a&gt;, was kind enough to invite me to chat with him on his show. We mainly talked about the Adam image for portable retro-emulation consoles. We also talked about my beginnings and journey with Linux and free software, an operating system and philosophy that both Juan and I are passionate about.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I would like to thank Juan again for having noticed the Adam project and considering it as interesting content for his podcast, which by the way I encourage you to follow if its subject matter is among your interests.&lt;/p&gt;</description><link>https://apuntes.eduardofilo.es/en/2022-10-05_entrevista_podcast_linux.html</link> <pubDate>Wed, 05 Oct 2022 07:00:00 +0200</pubDate><source url="https://apuntes.eduardofilo.es/rss.xml">Apuntes de eduardófilo</source><guid isPermaLink="true">https://apuntes.eduardofilo.es/en/2022-10-05_entrevista_podcast_linux.html</guid> </item> <item> <title>Miyoo Mini UART</title> <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Miyoo Mini UART&#34; src=&#34;/images/posts/2022-08-08_mmiyoo_uart/mmiyoo_uart.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En este artículo vamos a ver una modificación de la retroconsola de emulación Miyoo Mini para extraer el puerto UART que existe en la PCB y así poder tener acceso a él sin abrir la carcasa. Dicho puerto UART además está conectado con una terminal del sistema, lo que nos ayudará mucho durante el desarrollo o la personalización del sistema de la consola.&lt;/p&gt;</description><link>https://apuntes.eduardofilo.es/2022-08-08_mmiyoo_uart.html</link> <pubDate>Mon, 08 Aug 2022 17:00:00 +0200</pubDate><source url="https://apuntes.eduardofilo.es/rss.xml">Apuntes de eduardófilo</source><guid isPermaLink="true">https://apuntes.eduardofilo.es/2022-08-08_mmiyoo_uart.html</guid> </item> <item> <title>Miyoo Mini UART</title> <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Miyoo Mini UART&#34; src=&#34;/images/posts/2022-08-08_mmiyoo_uart/mmiyoo_uart.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In this article we are going to see a modification of the Miyoo Mini emulation retro console to extract the UART port that exists on the PCB and thus be able to access it without opening the case. This UART port is also connected to a system terminal, which will help us a lot during the development or customization of the console system.&lt;/p&gt;</description><link>https://apuntes.eduardofilo.es/en/2022-08-08_mmiyoo_uart.html</link> <pubDate>Mon, 08 Aug 2022 17:00:00 +0200</pubDate><source url="https://apuntes.eduardofilo.es/rss.xml">Apuntes de eduardófilo</source><guid isPermaLink="true">https://apuntes.eduardofilo.es/en/2022-08-08_mmiyoo_uart.html</guid> </item> </channel></rss>